# シーケンス

ここでは、データの集まりを扱うのに便利なリスト・タプルについて学びます。

## キーワード

- リスト
- シーケンス・要素
- インデックス
- スライス
- タプル
- イミュータブル・ミュータブル
- 参照・副作用

## リスト

### リストの作成

辞書型のように、キーと値のペアではなく、`1, 2, 3` というような値をまとめるのに便利なクラスが **リスト** (`list`) 型です。
リストの定義には、鍵括弧 `[]` を用います。
一般的なプログラミングの用語では、リストなどのオブジェクトを **シーケンス** (sequence) といい、その中に含まれている各オブジェクトを要素といいます。
例えば、次は `1`, `2`, `3` からなるリストを作成しています。
リスト内の要素は、`,` で区切ります。

```py
>>> [1, 2, 3]
[1, 2, 3]
```

リストに入る要素は同じ型である必要はなく、数値と文字列の混合リストなども作成可能です。

> [!note|label:Question]
> 次のリストを作成してみましょう。
> 
> `100, 30.2, "japan"`

### インデックスとスライス

シーケンス内の要素は左から番号 (**インデックス**: index) が振られています。
Python ではインデックスは 0 から始まることに注意してください。
先の例では、`1, 2, 3` に対応するインデックスはそれぞれ `0, 1, 2` です。

> [!tip]
> R では、インデックスは 1 から始まります。
> また、MATLAB や Julia といった技術計算に特化した言語も 1 から始まることが多いです。
> 一方で、JavaScript や C などでは 0 から始まります。

辞書型でキーに対応する値を参照したときのように、インデックスを使って、対応する要素を参照することができます。
リストを適当な変数に格納します。

```py
>>> NUMS = [1, 2, 3]
>>> NUMS[1]
2
```

振り分けられていないインデックスを用いるとエラーになります。

```py
>>> A[3]
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
IndexError: list index out of range
```

また、各要素には負の値のインデックスも振られており、これは右から `-1` で始まります。
`1, 2, 3` に対応する負の値のインデックスはそれぞれ `-3, -2, -1` です。
シーケンスの最後の要素などを参照したい場合に役立ちます。

> [!note|label:Question]
> 正の値・負の値のインデックスを用いて、先ほど作成したリストから `"japan"` だけを取り出してみましょう

シーケンスの一部を取り出すことをシーケンスの **スライス** (slice) といいます。
Python におけるスライスは、開始するインデックス `i` 番目から終了するインデックス `i + j` 番目の*直前*までを切り出します。
`i` から `i + j` までを、`:` を用いて、`i:i+j` と書くことでスライスができます。
この場合、`i + j` 番目はスライスされる対象に含まれないことに注意してください。

次は、`1, 2, 3, 4, 5` のリストの 2 番目から 4 番目の直前、つまり 3 番目までをスライスしています。

```py
>>> NUM_LONG = [1, 2, 3, 4, 5]
>>> NUM_LONG[2:4]
[3, 4]
```

もし `i + j` 番目も含めたい場合には、`i + j + 1` とする必要があります。

```py
>>> NUM_LONG = [1, 2, 3, 4, 5]
>>> NUM_LONG[2:5]
[3, 4, 5]
```

`0` 番目から `i + j - 1` 番目までを取り出したい場合は、`:` の左は空白にします。
逆に、`i` 番目からシーケンスの最後までを取り出したい場合は、`:` の右を空白にします。

```py
>>> NUM_LONG = [1, 2, 3, 4, 5]
>>> NUM_LONG[:3]
[1, 2, 3]

>>> NUM_LONG[2:]
[3, 4, 5]
```

> [!note|label:Question]
> `1, 2, 3, 4, 5` のリストを作成して、次のようなスライスを試してみましょう。
> 
> - 1 から 3 まで
> - 2 と 3
> - 最後から 2 番目まで (負のインデックスを用いて)

### リストの更新・結合・メソッド

辞書型と同様、リストの中身を更新することができます。
中身を更新するには、`<list>[i] = value` というように、リストオブジェクトの `i` 番目の要素に `=` で値を再定義します。
例えば、次は `1, 2, 3` を含むリストを作成した後に、0 番目の要素を `100` にするには次のようにします。

```py
>>> NUM = [1, 2, 3]
>>> NUM
[1, 2, 3]

>>> NUM[0] = 100
>>> NUM
[100, 2, 3]
```

2 つのリストは `+` で長いリストに結合することができます

```py
>>> [1, 2, 3] + [4, 5]
[1, 2, 3, 4, 5]
```

リストには、例えば次のようなメソッドがあります。
- `append`: リストの右に要素を追加する
- `extend`: リストにリストを追加する
- `remove`: 指定した値に対応する要素をリストから検索し、最初の要素を除外する

```py
>>> NUM = [1, 2, 3]
>>> NUM.append(4) # 4 をリストにに追加
>>> NUM
[1, 2, 3, 4]
>>> NUM.extend([5, 6]) # [5, 6] をリストに追加
>>> NUM
[1, 2, 3, 4, 5, 6]
>>> NUM.remove(2) # 2 を削除
>>> NUM
[1, 3, 4, 5, 6]
```

> [!note]
> メソッドには破壊的メソッドと非破壊的メソッドがあります。 
> 破壊的メソッドは、メソッドを呼び出したオブジェクトの値そのものを変更します。
> `append`, `extend`, `remove` は破壊的メソッドです。
>  一方、非破壊的メソッドは、新たなオブジェクトを返します。 
> 例えば、`str` 型で使用できる `lower`, `upper` メソッドなどは非破壊的メソッドです。 

### 便利な関数

また、シーケンスに使える便利な関数もあります。
`len` 関数はシーケンスの長さ (要素の数) を返す関数です。

```py
>>> len([1, 2, 3])
3
```

`sum` 関数はシーケンス内の要素を合計します。
各要素が足すことができる場合だけ可能であることに注意してください。
他にも、平均を計算する `mean` 関数や最小値・最大値を取り出す `min`, `max` 関数などもあります。

```py
>>> sum([1, 2, 3])
6

>>> sum([1, "two"])
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: unsupported operand type(s) for +: 'int' and 'str'
```

### ミュータブル・イミュータブルなオブジェクト

オブジェクトによって、値を変更できるものとできないものがあります。
リストや辞書型は値を変更することができます。
値を変更できるオブジェクトを**ミュータブル** (mutable) であるといいます。
一方で、数値型や文字列型などは変更ができません。
こちらは、**イミュータブル** (immutable) なオブジェクトといいます。

## タプル

### タプルの作成

**タプル** (tuple) はリストに似たシーケンス形式のクラスですが、リストとは異なり、イミュータブルなオブジェクトです。
タプルの定義には括弧 `()` を用います。
要素の区切りはカンマ `,` で表します。

```py
>>> ('taxi', 'bus')
('taxi', 'bus')
```

### タプルの操作

リストと同様、タプルもインデックスやスライスを用いて、一部を参照することが可能です。

```py
>>> CAR = ('taxi', 'bus', 'car')
>>> CAR[1]
'bus'

>>> CAR[:2]
('taxi', 'bus')
```

> [!note|label:Question]
> - `'taxi', 'bus', 'car'` の *リスト* を作成し、0 番目の要素を `'train'` に *書き換えられる* ことをチェックしましょう。
> - `'taxi', 'bus', 'car'` の *タプル* を作成し、0 番目の要素を `'train'` に *書き換えられない* ことをチェックしましょう

要素の数が 1 つだけのタプルを作る場合は、区切り文字 `,` を最後に加える必要があることに注意してください。

```py
>>> (1,) # OK
(1, )

>>> (1) # NG
1
```

## 他

### シーケンスとしての文字列

実は文字列もシーケンスの一つです。
したがって、文字列の一部をスライスしたり、`i` 番目の文字を取り出したりすることができます。

```
>>> LONG_STR = "wakayama prefecture"
>>> LONG_STR[:8]
'wakayama'

>>> LONG_STR[5]
'a'
```

### リスト、タプルの変換

`list` 関数、`tuple` 関数を使うと、リスト、タプルが生成できます。
これを使って、リストとタプルを相互に変換可能です。

```py
>>> list((1, 2, 3)) # タプル -> リスト
[1, 2, 3]

>>> tuple([1, 2, 3]) # リスト -> タプル
(1, 2, 3)
```

## 参照と副作用

### 変数と参照

以前、変数はオブジェクトを入れる箱ではなく、ラベルのようなものだという説明をしました。
これについてもう少し詳しく説明します。
例えば次のように、`ORIGINAL` というリストの変数を作成し、さらに `COPY` という `ORIGINAL` の変数を作成します。

```py
>>> ORIGINAL = [1, 2, 3]
>>> COPY = ORIGINAL
>>> ORIGINAL
[1, 2, 3]

>>> COPY
[1, 2, 3]
```

ここで、`COPY` の 1 番目の要素を変更します。

```py
>>> COPY[1] = 100
>>> COPY
[1, 100, 3]
```

すると、`ORIGINAL` も変更されてしまっていることが分かります。

```py
>>> ORIGINAL
[1, 100, 3]
```

これは、`COPY` が `ORIGINAL` と同じオブジェクトを参照しているからで、同じオブジェクトにラベルを貼っているようなものです。
したがって、`ORIGINAL` を変更すると、`COPY` も変更されます。

### 副作用の理解

先の問題は、例えば次のように関数内で引数となるリストを変更してしまうと、元のリストも意図せず変更されてしまうという問題が起きてしまいます。
このような現象を **副作用** (side effect) といいます。

```py
>>> def modify_list(x):
...     x.append(4)
...     return x
... 
>>> NUM = [1, 2, 3]
>>> NUM
[1, 2, 3]

>>> MODIFIED = modify_list(NUM)
>>> MODIFIED
[1, 2, 3, 4]

>>> NUM
[1, 2, 3, 4]
```

### オブジェクトのコピー

これを防ぐには、`copy` メソッドで元のリストから、新しいリストオブジェクトを作成する必要があります。

```py
>>> def coppy_and_modify_list(x):
...     x = x.copy() # x のコピーを作成
...     x.append(4)
...     return x
... 
>>> NUM = [1, 2, 3]
>>> NUM
[1, 2, 3]

>>> MODIFIED = modify_list(NUM)
>>> MODIFIED
[1, 2, 3, 4]

>>> NUM
[1, 2, 3, 4]
```

スライスや `list` 関数なども `copy` と同様、新しいリストオブジェクトを作成します。

> [!note]
> リストの中にリストが入っているようなオブジェクトの場合、`copy` メソッドでは中身のオブジェクトまで新しくなりません。
> このようなコピーを浅いコピー (shallow copy) といいます。
> 中身のオブジェクトまでもコピーするのは、深いコピー (deep copy) といいます。
> Python では、`copy` モジュールの `deepcopy` を使用します。
> `copy` モジュールの説明: https://docs.python.org/ja/3/library/copy.html